新疆“再教育營”遭批不斷 中央統戰部部長尤權：堅持宗教中國化

自北京方面消息，中共中央書記處書記、中央統戰部部長尤權在10月11日至13日期間抵達中國新疆自治區參加調研。由於官方在當地所採取的部分少數民族政策，特別是針對持有穆斯林信仰等公民的“再教育營”措施，在近期遭到國際社會及輿論的廣泛關注和批評，尤權則在此行中傳達出“認真落實黨中央關於民族宗教的各項決策部署，堅持我國宗教中國化方向，大力促進民族團結和宗教和諧”的信息。

聯合國消除種族歧視委員會曾在今年8月表示，收到了多份可信報告，揭示了有多達100萬的維吾爾人遭到當地政府的關押和拘禁。而這一被稱為“再教育營”的關押形式，是指新疆當局自2014年開始推行，並在2017年達到高潮的官方“再教育中心”。新疆地方媒體在早期的報道中將其稱之為“去極端化培訓班”或“教育轉化培訓中心”等場所。“國際特赦”等人權組織及前被押人員表示，“再教育營”的存在本身就違反了中國法律，營中還存在有被押人員遭到體罰、酷刑、精神折磨及強迫接受官方政治宣稱、意識形態灌輸等現象存在。對此，法國和德國代表曾在聯合國人權理事會呼籲中方關閉“再教育營”，美國國務卿蓬佩奧也多次公開譴責中國官方在新疆強制監禁維吾爾穆斯林的行徑。

面對該事件所引發的國際壓力，當局無論是在國際場合還是高層代表都多次出面回應。中方在聯合國會議上不斷解釋“再教育營”是所謂職業培訓中心，並否認教育營中有酷刑等現象存在。國務院新聞辦公室人權事務官員李曉軍，還在9月於日內瓦特意強調，中國政府在新疆設立的再教育設施都是專業培訓中心和教育中心，在這些中心裡培訓穆斯林人，並非是對他們進行虐待，而是對他們進行旨在阻止伊斯蘭極端主義擴散的培訓。他還提到，有人可能認為這種做法不是最佳的辦法，但這是應對伊斯蘭或其它宗教極端主義的必要方法。面對中方強調的預防打擊恐怖主義和分裂分子威脅，及應對宗教極端主義的解釋，聯合國消除種族歧視委員會則發出過，中方對上述名詞的“定義過寬，甚至模糊”，可被當局用來打擊那些和平行使權力的公民，並有助於對維吾爾族等少數民族及宗教群體形成集體“犯罪定性”的擔憂。

值得注意的是，針對“再教育營”是否在中國法律面前具有合法性的質疑，新疆第十三屆人大常委會在本周二發布公告，通知並即日起實施新修正的《新疆維吾爾自治區去極端化條例》。新條例從原來的50條增至52條，被外界高度關注的則是其新增加了，“職業技能教育培訓中心”的相關內同。其中包括第四章第十七條，“縣級以上人民政府可以設立職業技能教育培訓中心等教育轉化機構和管理部門”內容。公告稱，該機構擁有“開展國家通用語言文字、法律法規和職業技能教育培訓工作，組織開展去極端化思想教育、心理矯治、行為矯正，促進受教育培訓人員思想轉化，回歸社會、回歸家庭”作用。有批評人士指出，這是官方正在對“再教育營”合法化及更名化的努力。

在這一頗為敏感的時期，據官方報道，尤權先後來到了烏魯木齊市和和田市，並考察了經學院和清真寺。他在與有關黨政幹部和宗教人士的座談會上，對新疆宗教工作取得的成績予以“充分肯定”。他說，要堅持黨對宗教工作的領導，全面貫徹黨的宗教工作基本方針。尤權稱，要堅持我國宗教中國化方向，紮實做好抵禦宗教極端思想滲透工作。他提出，希望宗教界人士繼承和弘揚愛國愛教的優良傳統，深入開展伊斯蘭教“解經”工作，紮實搞好中國化經學思想建設，切實加強寺廟內部管理，引導信教群眾正信正行，自覺遵守國家法律法規，促進伊斯蘭教健康發展。

在官方報道中，尤權並沒有具體談到有關“再教育營”等爭議話題。此前，中國外長王毅曾在9月30日出席聯合國大會時宣稱，“再教育營”是中國政府為反恐而做，負責任的必要措施。他並進一步解釋稱，“新疆兩千萬民眾非常贊成政府採取的做法，因為他們感到安全了，晚上可以安心地睡覺了，不會再受到暴力恐怖主義的襲擊了。這是中國政府為老百姓做的好事情。”

聯合國有咩用？